

FORMULE

- $\dim(\text{Ker } f) + \dim(\text{Im } f) = n = \text{rk}(A)$ con $A = M_{\mathbb{C}}^{\mathbb{C}}(f)$
- $\det(A) = \sum_{j=1}^n (-1)^{i+j} (a_{ij}) \cdot \det(C_{ij})$

DET con REGOLE DI GAUSS

- 1) scambio due righe $\Rightarrow \det(A') = -\det(A)$
- 2) moltiplico una riga per $\lambda \Rightarrow \det(A') = \lambda \det(A)$
- 3) aggiungo λR_n a una riga $\Rightarrow \det(A') = \det(A)$

A	A'
$\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$	$\begin{pmatrix} c & d \\ a & b \end{pmatrix}$
$\det(A) =$	$-\det(A)$
$\begin{pmatrix} \lambda a & \lambda b \\ c & d \end{pmatrix}$	$\begin{pmatrix} \lambda a & \lambda b \\ c & d \end{pmatrix}$
$\det(A') =$	$\lambda \det(A)$
$\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$	$\begin{pmatrix} a+c & b+d \\ b & d \end{pmatrix}$
$\det(A) =$	$\det(A)$

Gram-Schmidt

(tolgo ad ogni vettore le sue proiezioni su precedenti)

$$w_k = v_i - p_{w_1}(v_k) \dots - p_{w_{k-1}}(v_k)$$

$$\rightarrow w_k \text{ normalizzabile con } u_k = \frac{w_k}{\|w_k\|} \Rightarrow B = \{ \dots u_k \}$$

$$w_1 = v_1,$$

$$w_2 = v_2 - \frac{\langle v_2, w_1 \rangle}{\langle w_1, w_1 \rangle} w_1,$$

$$w_3 = v_3 - \frac{\langle v_3, w_1 \rangle}{\langle w_1, w_1 \rangle} w_1 - \frac{\langle v_3, w_2 \rangle}{\langle w_2, w_2 \rangle} w_2,$$

\vdots

$$w_k = v_k - \frac{\langle v_k, w_1 \rangle}{\langle w_1, w_1 \rangle} w_1 - \dots - \frac{\langle v_k, w_{k-1} \rangle}{\langle w_{k-1}, w_{k-1} \rangle} w_{k-1}.$$

$$M_{n \times m} \cdot M_{m \times k} = M_{n \times k} = \begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & \dots \\ \dots & a_{22} & \dots \\ a_{31} & \dots & a_{33} \end{pmatrix}$$

a_{ij} = riga i • colonna j

$\begin{pmatrix} \text{3 righe} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \text{3 colonne} \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} \text{3 righe} \end{pmatrix}$

$$f: V \rightarrow W, \quad \dim V = \dim \text{Ker}(f) + \dim \text{Im}(f)$$

$$1 \leq m_g(\lambda) \leq m_a(\lambda)$$

$$M_{\mathbb{C}}^B(f) = ([f([v_i]_B)]_C)$$

$$f: V \rightarrow W$$

è lineare se valgono gli assiomi seguenti:

- (1) $f(0) = 0$.
- (2) $f(v + w) = f(v) + f(w)$ per ogni $v, w \in V$.
- (3) $f(\lambda v) = \lambda f(v)$ per ogni $v \in V$ e $\lambda \in \mathbb{K}$.

$$P = ([v_i]_{B'} \mid [v_k]_{B'})$$

$$A_C^B = Q^{-1} \cdot A_C^{B'} \cdot P = Q_C^{B'} \cdot A_C^{B'} \cdot P_{B'}^{B'}$$

P : prende $B = \{v_i, v_k\}$ e restituisce $B' = \{w_i, w_k\}$
 Q^{-1} : prende C' e restituisce C

$$E_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$B = \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -1 \\ 2 \end{pmatrix}$$

$$[e_1]_B = x_1 v_1 + x_2 v_2 = (-2, -1)$$

$$[v_1]_E = (0, -1)$$

$$[e_2]_B = x_3 v_1 + x_4 v_2 = (-1, 0)$$

$$[v_2]_E = (-1, 2)$$

$$P = \begin{pmatrix} -2 & -1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} = ([e_1]_B \mid [e_2]_B)$$

$$P \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

P prende un vettore in coordinate E e lo restituisce in coordinate B.

$$\begin{matrix} \uparrow & \uparrow \\ [v_1]_E & [v_1]_B \end{matrix}$$

P è la mat che ha come colonne i vettori della base di partenza rispetto alle coordinate di arrivo

$$E_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$P = (\dots [e_k]_B)$$

$$B = \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \end{pmatrix}$$

prende vettori in E e li restituisce in B

$$[e_1]_B = \left(-\frac{4}{3}, -\frac{1}{3}\right)$$

$$[e_2]_B = (-1, 0)$$

$$P = \begin{pmatrix} -\frac{4}{3} & -1 \\ -\frac{1}{3} & 0 \end{pmatrix}$$

$$[v_1]_E = (0, -1)$$

$$P \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{matrix} \uparrow & \uparrow \\ []_E & []_B \end{matrix}$$